<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE TEI SYSTEM "./tei_all.dtd">
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="it">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Acquerelli di pubblico, Eugenio Torelli-Viollier</title>
            <respStmt>
               <resp>Conversione TEI P5 a cura di</resp>
               <name xml:id="MP">Mariagiusi Polizzi</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="1">Digital edition - <date when="2024-10">Ottobre 2024</date>
            </edition>
            <respStmt>
               <resp>Digital edition project coordinated by</resp>
               <name xml:id="DS">Daria Spampinato</name>
               <name xml:id="ADS">Antonio Di Silvestro</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Encoding model by</resp>
               <name ref="#LM">Laura Mazzagufo</name>
               <name xml:id="AMDG">Angelo Mario Del Grosso</name>
               <name xml:id="DB">Denise Bruno</name>
            </respStmt>
            <funder>NextGenerationEU</funder>
            <funder>Ministero dell'Università e della Ricerca</funder>
            <funder>Italia Domani - Piano Nazionale di Ripresa e Resilienza</funder>
            <funder ref="coverlessListOrganization.xml#CNR">CNR - Consiglio Nazionale delle
               Ricerche</funder>
            <funder ref="coverlessListOrganization.xml#UniCT">Università di Catania</funder>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority ref="coverlessListOrganization.xml#ISTC">CNR ISTC - Istituto di Scienze e
               Tecnologie della Cognizione del Consiglio Nazionale delle Ricerche</authority>
            <authority ref="coverlessListOrganization.xml#UniCT">Università di Catania</authority>
            <date when="2025">2025</date>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/">CC BY-NC
                  4.0</licence>
            </availability>
            <idno type="filename">Farfalla_1876_2_13_Acquerellidipubblicismo.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <title level="a">Acquerelli di pubblico, Eugenio Torelli-Viollier</title>
                     <author ref="coverlessListPerson.xml#masaccio">Masaccio</author>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j" xml:id="farfalla">La Farfalla</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace ref="coverlessListPlace.xml#CA">Cagliari</pubPlace>
                        <date when="1876">1876</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="volume">2</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">13</biblScope>
                     <biblScope unit="page">100-101</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
     <encodingDesc>
        <projectDesc>
           <p>Codifica realizzata per il progetto PRIN PNRR COVerLeSS (<ref target="http://chroma.cnr.it/progetti/">descrizione online</ref>).</p>
        </projectDesc>
        <editorialDecl>
           <hyphenation>
              <p>Si è scelto di rimuovere i trattini di marcatura degli "a capo" in fine riga.</p>
           </hyphenation>
           <normalization>
              <p>Si è scelto di normalizzare gli spazi tra parola e punteggiatura.</p>
              <p>Si è scelto di mantenere la resa grafica del maiuscolo anche nel testo e di
                 esplicitarne la semantica con l'uso del tag corrispondente.</p>
           </normalization>
           <punctuation>
              <p>Tutta la punteggiatura nella fonte originale è stata mantenuta e rappresentata
                 usando il carattere corrispondente.</p>
           </punctuation>
           <quotation>
              <p>Tutti i marcatori delle citazioni sono stati mantenuti e inglobati nel contenuto
                 dell'elemento stesso.</p>
              <p>Si è scelto di usare sempre <tag>quote</tag> per marcare citazioni che l'autore
                 del testo attriuisce a fonti esterne allo stesso; è stato usato <tag>q</tag> per
                 le citazioni implicite.</p>
           </quotation>
           <p>Si è scelto di usare lo standard anno-mese-giorno per le date.</p>
           <interpretation>
              <p>Si è scelto di creare una tassonomia in <tag>textClass</tag> con i principali temi
                 del Verismo riconosciuti nei testi codificati. All'interno del testo, sono state
                 marcate parole e frasi esemplificative di questi temi, ricondotte alle categorie
                 corrispondenti attraverso l'uso del tag <tag>ref</tag>.</p>
              <p>Le abbreviazioni sono state sciolte e marcate con il tag <tag>choice</tag> e le
                 due alternative, <tag>abbr</tag> ed <tag>expan</tag>.</p>
           </interpretation>
        </editorialDecl>
     </encodingDesc>
     <profileDesc>
        <textClass>
           <keywords>
              <term type="text" subtype="cronaca_letteraria">Articolo in rivista</term>
           </keywords>
			<keywords scheme="#themesTaxonomy">
              <term type="themes" ref="coverlessTassonomia.xml#conflittoSociale">Conflitto sociale</term>
           </keywords>
        </textClass>
        <creation>
           <placeName ref="coverlessListPlace.xml#CA">Cagliari</placeName>
           <date when="1876-12-17">17 dicembre 1876</date>
        </creation>
        <abstract>
           <p>Questo testo, intitolato "Acquerelli di Pubblicismo: Eugenio Torelli-Viollier" e firmato "Masaccio," presenta una critica schietta e dettagliata del giornalista Eugenio Torelli-Viollier. L'autore dichiara di non nutrire simpatia per Torelli-Viollier, ma promette imparzialità nel giudicare la sua figura pubblica. Viene fornita una descrizione fisica e caratteriale di Torelli-Viollier, che lo ritrae come una persona fredda e riservata. Il testo traccia poi la sua carriera giornalistica, dalla collaborazione con Alessandro Dumas al suo ruolo nelle case editrici Sonzogno e Treves, fino alla direzione del Corriere della Sera. L'autore menziona anche le accese polemiche politiche e artistiche che coinvolsero Torelli-Viollier, in particolare con Felice Cavallotti, sottolineando la sua tenacia e la sua abilità nel perseguitare gli avversari. Infine, l'articolo critica le sue tattiche giornalistiche attuali, accusandolo di attacchi personali e di mancare di legalità nel dibattito pubblico.</p>
        </abstract>
        <langUsage>
           <language ident="it">Italiano</language>
           <language ident="it-x-800">Italiano di fine Ottocento</language>
           <language ident="fr">Francese</language>
        </langUsage>
     </profileDesc>
     <revisionDesc>
        <change status="draft" when="2025-09-02" resp="#MP">First draft 2 settembre 2025</change>
		<change status="draft" when="2026-05-20" resp="#LM">First revision 20 maggio 2026</change>
     </revisionDesc>
  </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="1" xml:id="Farfalla_1876_2_13_100" facs="Farfalla_1876_2_13_100.png"/>
         <div type="intestazione">
            <head type="main" rend="uppercase">ACQUERELLI DI PUBBLICISMO</head>
            <metamark function="sectionDivider">-</metamark>
            <head type="subtitle" rend="uppercase">EUGENIO TORELLI—VIOLLIER</head>
            <metamark function="sectionDivider">-</metamark>
         </div>
         <cb n="1" xml:id="col_2-p.100"/>
         <div type="text">
            <p rend="first-line-indented"><rs type="person" subtype="real" ref="coverlessListPerson.xml#masaccio">Io</rs> — lo dichiaro subito — non sono niente affatto
            amico di <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#eugenioTorelliViollier">Torelli-Viollier</persName>: anzi potrei quasi dire es-
            sere lui una delle poche persone, cui capisco non ar-
            riverò mai ad accettare, per un non so che di repul-
            sivo che sempre mi è parso rinvenire in lui....</p>
            <p rend="first-line-indented">Questa franca e leale dichiarazione, m’impone, giu-
            dicando l’uomo pubblico, grandissimi doveri: quello
            specialmente della imparzialità più scrupolosa a suo
            riguardo. Ecco perchè dirò di lui senz’odii preconcet-
            ti e senza sdegni ingenerosi: mettendo fuori nudi e
            crudi i miei giudizii, senza che sieno aspirati alla
            tromba premente delle passioni personali.</p>
            <metamark function="sectionDivider">*</metamark>
            <p rend="first-line-indented"><persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#eugenioTorelliViollier">Eugenio Torelli Viollier</persName> non ha fisicamente un
            personale conquidente. Alto, magro, osseo, pallido e
            serio, due enormi scopettoni alle guance, l’eterno
            <foreign xml:lang="fr" rend="italic">pince-nez</foreign> inchiodato sul naso proteso come il becco
            d’un’anitra — la prima impressione ch’esso produce,
            è di freddezza, di contegnosità, di insensibilità. Sotto
            il suo sguardo che si abbassa attraverso il vetro de-
            gli occhiali, l’espansione altrui, pronta a scoppiare,
            si ferma, si condensa, gela. <rs type="person" subtype="real" ref="coverlessListPerson.xml#eugenioTorelliViollier">Egli</rs> procede innanzi sta-
            lagmite solitaria fra tutti i diacciuoli prodotti dal
            suo respiro — che cristallizza tutto innanzi ed intorno
            a sè. Strano a dirsi ! Conosco una signora che dice
            provare una sensazione di freddo allorchè s'incontra
            col direttore del <orgName type="journal" ref="coverlessListOrganization.xml#corriereSera" rend="italic">Corriere della sera</orgName>!</p>
            <metamark function="sectionDivider">*</metamark>
            <p rend="first-line-indented"><persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#eugenioTorelliViollier">Eugenio Torelli Viollier</persName> cominciò a <placeName type="real" ref="coverlessListPlace.xml#NA">Napoli</placeName> la sua
            carriera in una pubblica amministrazione. Nelle sol-
            datesce mobili prese parte più o meno direttamente alla
            rivoluzione napoletana, e non so come, poco tempo
            dopo, lo troviamo all’<orgName type="journal" ref="coverlessListOrganization.xml#indipendente" rend="italic">Indipendente</orgName> di <placeName type="real" ref="coverlessListPlace.xml#NA">Napoli</placeName> con <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#alexandreDumasfiglio">Ales-
            sandro Dumas</persName>, il quale ha detto di lui e del suo in-
            gegno del bene assai.</p>
            <p rend="first-line-indented">Com’<rs type="person" subtype="real" ref="coverlessListPerson.xml#eugenioTorelliViollier">egli</rs> uscisse da presso a Dumas e com’<rs type="person" subtype="real" ref="coverlessListPerson.xml#eugenioTorelliViollier">egli</rs>
            venisse a <placeName type="real" ref="coverlessListPlace.xml#MI">Milano</placeName> dopo il <date when="1864">1864</date>, nol so davvero : que-
            sto solamente mi è noto che la <orgName type="publisher" ref="coverlessListOrganization.xml#sonzogno">casa Sonzogno</orgName> ebbe
            ben tosto a sè il giovane napoletano, gli caricò sulle
            spalle tutto il peso dei suoi giornali illustrati, e gli
            disse: «<quote type="written">Lavora e guadagnati il pane.</quote>» Erano gli an-
            ni primi della <foreign xml:lang="fr" rend="italic">bohéme</foreign> letteraria di <placeName type="real" ref="coverlessListPlace.xml#MI">Milano</placeName>, e fra i
            giovani letterati di quei dì non erano peranco scop-
            piate le fierissime, atroci, implacate ire politiche, ve-
            nute dopo a mettere per sempre sulla loro penna il
            fiele, nel loro cuore l’odio....</p>
            <p rend="first-line-indented"><persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#eugenioTorelliViollier">Eugenio Torelli Viollier</persName>, scrisse nel <orgName type="journal" ref="coverlessListOrganization.xml#gazzettinoRosa" rend="italic">Gazzettino
                  Rosa</orgName>, scrisse nella <orgName type="journal" ref="coverlessListOrganization.xml#gazzettaMilano" rend="italic">Gazzetta di Milano</orgName>, scrisse nel
               <orgName type="journal" ref="coverlessListOrganization.xml#secolo" rend="italic">Secolo</orgName>. Fu solamente nel <date when="1868">1868</date> o <date when="1869">1869</date> ch’<rs type="person" subtype="real" ref="coverlessListPerson.xml#eugenioTorelliViollier">egli</rs> dalla
               <orgName type="publisher" ref="coverlessListOrganization.xml#sonzogno">casa Sonzogno</orgName> emigrò alla casa <orgName type="publisher" ref="coverlessListOrganization.xml#treves">Treves</orgName>, e dall’indi-
               pendente <orgName type="journal" ref="coverlessListOrganization.xml#secolo" rend="italic">Secolo</orgName> passò al neonato consorte <orgName type="journal" ref="coverlessListOrganization.xml#corriereSera" rend="italic">Il Cor-
            riere di Milano</orgName>.</p>
            <pb n="2" xml:id="Farfalla_1876_2_13_101" facs="Farfalla_1876_2_13_101.png"/>
            <cb n="2" xml:id="col_1-p.101"/>
            <p rend="first-line-indented">Non apprezzerò, non qualificherò, non rievocherò
            quel repentino salto: constato però che se ne menò
            uno scalpore indicibile e che di là cominciò la zuffa
            a coltello, senza quartiere, senza pietà, senza miseri-
            cordia fra lui ed i più valenti e più gloriosi campioni
            della democrazia.</p>
            <p rend="first-line-indented">Erano i tempi della Regia ancora oggi misteriosa
            e tetra : e l’attentato di via dell’Amorino, le rivela-
            zioni dell’avvelenato Scotti — tutto sommava un cupo
            complesso di sdegni che dovevano fra democratici e
            consorti divampare. E divamparono. Gli uffici dei
            giornali milanesi odoravano in quei di l’acre profumo
            della battaglia. Poi vennero le inventate cospirazioni
            della <placeName type="real" ref="coverlessListPlace.xml#PiazzaVetra">Vetra</placeName>, poi le dimostrazioni in <placeName type="real" ref="coverlessListPlace.xml#Galleria">Galleria</placeName>, poi il
               <placeName type="real" ref="coverlessListPlace.xml#Bormida">Bormida</placeName>, poi tutto il <foreign xml:lang="fr" rend="italic">bataclan</foreign> dei questurini che at-
            taccavano i cittadini, e dei fogli consorti che battevano
            le mani ai seguaci di <persName type="fictional" ref="coverlessListPerson.xml#mardocheo">Mardocheo</persName>....</p>
            <p rend="first-line-indented"><persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#eugenioTorelliViollier">Torelli Viollier</persName> rumoreggiava a destra col fer-
            vore dei neofiti. Ultimo venuto fra i burgravi si diè at-
            torno mani e piedi per fari perdonare la recenza
            della sua conversione. Domandò d’essere subito por-
            tato al fuoco e lo fu. Diventò l'<foreign xml:lang="fr" rend="italic">enfant terrible</foreign> del
            partito. Ebbe dei duelli ed impegnò gravi e furibonde
            polemiche politiche ed artistiche coll'onorevole <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#feliceCavallotti">Ca-
            vallotti</persName>, al quale non perdonò mai i suoi successi
            letterari, forse per essere <rs type="person" subtype="real" ref="coverlessListPerson.xml#eugenioTorelliViollier">egli</rs> clamorosamente caduto
            col suo <title ref="coverlessListWork.xml#mondodellaLuna" rend="italic">Mondo della Luna</title>. Le ire salirono al più
               alto diapason, e parmi che un bel dì <rs type="person" subtype="real" ref="coverlessListPerson.xml#eugenioTorelliViollier">egli</rs> mandasse
            un cartello di sfida al <rs type="person" subtype="real" ref="coverlessListPerson.xml#feliceCavallotti">poeta</rs> dei <title ref="coverlessListWork.xml#pezzenti">Pezzenti</title> e d’<title ref="coverlessListWork.xml#alcibiade" rend="italic">Alci-
            biade</title>. Il cartello non fu accettato e allora scoppiò
            in tutta la sua ferocia lo sdegno del pubblicista napo-
            litano che un altro dì venne fuori con un’aspra, pas-
            sionata, inesatta recensione dei <title ref="coverlessListWork.xml#pezzenti" rend="italic">Pezzenti</title>. A quali de-
               plorabili eccessi il <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#eugenioTorelliViollier">Torelli</persName> lasciossi tirare in conse-
            guenza di tale nimistà personale — io non starò a
            ripetervi. Le sue <hi rend="italic">Pagine</hi> sul <orgName type="journal" ref="coverlessListOrganization.xml#corriereSera" rend="italic">Corriere della sera</orgName> —
            sono e resteranno pur troppo, monumento del punto
            cui inconsultamente può lasciarsi trascinare un indivi-
            duo, esagitato dalle furie dell’amor proprio ferito....</p>
            <metamark function="sectionDivider">*</metamark>
            <p rend="first-line-indented"><rs type="person" subtype="real" ref="coverlessListPerson.xml#masaccio">Io</rs> non mi faccio colla passione politica un velo
               così fitto da non riconoscere che il sig. <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#eugenioTorelliViollier">Eugenio To-
            relli Viollier</persName> è fornito di assai ingegno, e d’una certo-
            sinesca pazienza che lo supera in tenacia e in longa-
            nimità. Mai, o quasi, la storia letteraria d’un paese
            ha fornito altro esempio di questo, d’uno scrittore che
            ne segue pazientemente un altro, sindacando atto per
            atto la sua vita, filandolo passo passo nella sua car-
            riera, leggendone sillaba per sillaba tutti gli arti-
            coli da sedici anni a questa parte, pedinandolo ora
            per ora nella sua vita pubblica, e facendo miracoli
            d’astuzia e d’abilità per pure arrivare a cogliere in
            fallo l’avversario, e quindi a presentarlo al pubblico
            sotto le tinte più atre. <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#eugenioTorelliViollier">Torelli Viollier</persName> sulle peste di
               <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#feliceCavallotti">Felice Cavallotti</persName> ricorda scultoriamente <persName type="fictional" ref="coverlessListPerson.xml#javert">Javert</persName> che
               pedina <persName type="fictional" ref="coverlessListPerson.xml#jeanValjean">Valjean</persName>, strada per strada, angolo per angolo...</p>
            <p rend="first-line-indented">Ma <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#feliceCavallotti">Cavallotti</persName> non ha avuto bisogno di trovare la
               cinta del <placeName type="fictional" ref="coverlessListPlace.xml#PetitPicpus">Petit-Picpus</placeName> per salvarsi. <rs type="person" subtype="real" ref="coverlessListPerson.xml#eugenioTorelliViollier">Egli</rs> ha tenuto
            testa al suo avversario senza bisogno di porsi in salvo
            scavalcando muri di sorta : quella coscienza di dia-
            mante bastò a sè medesima, potente e splendisissima
            egida!</p>
            <p rend="first-line-indented">Quando meno ardenti saranno le passioni dell'oggi
               <cb n="2" xml:id="col_2-p.101"/>
            vi racconterò fino a che punto possono arrivare le
            conseguenze d’un odio letterario !</p>
            <metamark function="sectionDivider">*</metamark>
            <p rend="first-line-indented">Poco prima del <date when="1875-03-18">18 Marzo</date>, il sig. <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#eugenioTorelliViollier">Eugenio Torelli
            Viollier</persName> incavalierato dal <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#girolamoCantelli">conte Cantelli</persName>, abbandonò
            la direzione della ufficiale <orgName type="journal" ref="coverlessListOrganization.xml#lombardia" rend="italic">Lombardia</orgName>, ed assunse la
               direzione del <orgName type="journal" ref="coverlessListOrganization.xml#corriereSera" rend="italic">Corriere della sera</orgName>, giornale messo in
            piedi dai più ardenti e più giovani apostoli della mi-
            lanese Associazione Costituzionale. Il <date when="1876-03-18">18 Marzo</date> pas-
            sò come un uragano sul neonato giornale: ed alcuni
            — forse i principali fra i suoi azionisti — passarono
            arme e bagaglio nella Società Progressista abbando-
            nando ancora in fasce la creatura di pochi dì ch’essi
            avevano messa al mondo. Per un momento si cre-
            dette che il <orgName type="journal" ref="coverlessListOrganization.xml#corriereSera" rend="italic">Corriere</orgName> fosse in agonia. E lo era. E sa-
            rebbe morto, se altri ardenti moderati non avessero
            preso il posto dei convertiti nella sesta giornata....</p>
            <metamark function="sectionDivider">*</metamark>
            <p rend="first-line-indented">Oggi il signor <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#eugenioTorelliViollier">Torelli Viollier</persName> dalle colonne del
            suo giornale morde acutamente il Gabinetto, gli uo-
            mini e le idee della sinistra. Non si può disconoscere
            al suo foglio una certa abilità di compilazione: ma
            non sempre le sue armi sono di misura legale : e di
            quando in quando gli attacchi alla personalità degli
            avversari fanno la loro apparizione....</p>
            <p rend="first-line-indented">Il che torna a grande disdoro del partito cui egli
            appartiene: poichè la battaglia del pubblicismo deve
            sempre combattersi al sole delle idee e sul campo
            dei principii...</p>
            <p rend="first-line-indented">Mi ricordo in buon punto che il signor <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#eugenioTorelliViollier">Torelli
            Viollier</persName> è un fierissimo avversario del mio partito e
            pertanto non aggiungo una sillaba di più....</p>
            <p rend="first-line-indented">(<hi rend="italic">Da <placeName type="real" ref="coverlessListPlace.xml#MI">Milano</placeName></hi>)</p>
         </div>
         <div type="closer">
            <signed>
               <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#masaccio">Masaccio</persName>
            </signed>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
